%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
	a5paper,
	includehead,
	margin=16mm,
	]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no4 --- D}}
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}[3 points]
La figure suivante est un entrelacs de trois réseaux de droites parallèles, régulièrement espacées.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, xscale=2, yscale=2.2]
\clip (-.1, 0) rectangle (5, 2.5);
\foreach \i in {0, ..., 10} {
\draw[domain=0:10,green] plot ({\x},{2*\i/3-1/3});
\draw[domain=0:10,orange] plot ({\x},{\x-2*\i+5});
\draw[domain=0:10,blue] plot ({\x},{-.5*\x+\i});
}

\draw ({4/3}, {1/3}) node{$\bullet$} node[above]{$A$};
\draw ({10/3}, {1/3}) node{$\bullet$} node[above]{$B$};
\draw ({0/3}, {3/3}) node{$\bullet$} node[below]{$C$};
\draw ({6/3}, {3/3}) node{$\bullet$} node[below]{$D$};
\draw ({12/3}, {3/3}) node{$\bullet$} node[below]{$E$};
\draw ({2/3}, {5/3}) node{$\bullet$} node[above]{$F$};
\draw ({8/3}, {5/3}) node{$\bullet$} node[above]{$G$};
\draw ({14/3}, {5/3}) node{$\bullet$} node[above]{$H$};
\draw ({4/3}, {7/3}) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
\draw ({10/3}, {7/3}) node{$\bullet$} node[below]{$J$};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Répondre aux questions suivantes, par lecture graphique, sans justifier.
\begin{enumerate}
  \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{FD}$.
  \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{BC}$.
  \item Quelle est l'image de $F$ par la translation de vecteur $\vecteur{GJ}$ ?
  \item Donner un vecteur égal à la somme $\vecteur{FG}+\vecteur{BD}$.
  \item Donner un vecteur de même direction que $\vecteur{GE}$, mais de norme différente.
  \item Donner un vecteur de même direction que $\vecteur{CF}$, mais de sens différent.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3 points]
  On donne quatre points $A$, $B$, $C$, $D$. Simplifier au maximum l'expression suivante.
  \[
    \vecteur{AB}
    +
    \vecteur{AD}
    +
    \vecteur{BC}
    +
    \vecteur{DA}
    +
    \vecteur{CA}
  \]
\end{exercice}

\begin{exercice}[7 points]
  \emph{Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.}

  On considère un parallélogramme $ABCD$, et le point $E$, symétrique de $A$ par rapport à $B$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer un parallélogramme $ABCD$ quelconque, et placer le point $E$.
  \item Montrer que $\vecteur{AB}=\vecteur{BE}$.
  \item Montrer que $\vecteur{DC}=\vecteur{BE}$.
  \item Quelle est la nature du quadrilatère $CDBE$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
  \emph{Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.}

  Dans un repère, on considère les points $A\coord{-1}{2}$, $B\coord{1}{4}$, et les vecteurs $\vecteur{u}\coord{3}{3}$ et $\vecteur{v}\coord{-2}{3}$.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer les coordonnées de $\vecteur{AB}$.
    \item On considère le point $D$, tel que $\vecteur{AD}=\vecteur{u}+\vecteur{v}$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que les coordonnées de $\vecteur{u}+\vecteur{v}$ sont $\coord{1}{6}$.
        \item Montrer que les coordonnées de $D$ sont $D\coord{0}{8}$.
      \end{enumerate}
    \item En utilisant la méthode de votre choix, déterminer les coordonnées de $C$, tel que $ABCD$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
